#作业2

> 姓名：张乐，学号：201628013229047


## **11**
> Sherman-Morrison公式：
$$
(\mathbf A+\mathbf{cd}^T)^{-1}=\mathbf{A}^{-1}-\frac{\mathbf{A}^{-1}\mathbf{cd}^T\mathbf{A}^{-1}}{1+\mathbf{d}^T\mathbf{A}^{-1}\mathbf{c}}
$$
> 对于矩阵某个元素($a_{ij}$)上发生扰动($\alpha$)，可变换为：
$$
\mathbf{B}^{-1}=(\mathbf{A}+\alpha \mathbf e_i\mathbf e_j^{T})^{-1}=\mathbf{A}^{-1}-\alpha \frac{\mathbf{A}^{-1}\mathbf e_i\mathbf e_j^T \mathbf{A}^{-1}}{1+\alpha \mathbf e_j^{T}\mathbf{A}^{-1}\mathbf e_i}
=\mathbf{A}^{-1}-\alpha \frac{[\mathbf{A}^{-1}]_{*i}[\mathbf{A}^{-1}]_{j*}}{1+\alpha[\mathbf{A}^{-1}]_{ji}}
$$


### a)
$$
\mathbf{B} =
\begin{pmatrix}
2 & 0 & -1  \\
-1 & 1 & 1  \\
-1 & 2 & 1
\end{pmatrix}
=\mathbf{A}+
2\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0  \\
0 & 0 & 0  \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
=\mathbf{A}+
2\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$
 根据Sherman-Morrision变换公式得：
$$
\begin{aligned}
\mathbf{B}^{-1} & =\mathbf{A}^{-1}-\alpha \frac{[\mathbf{A}^{-1}]_{*3}[\mathbf{A}^{-1}]_{2*}}{1+\alpha[\mathbf{A}^{-1}]_{23}} & 其中\alpha=2\\
&= \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1  \\
0 & 1 & -1  \\
1 & 0 & 2
\end{pmatrix}-2\frac{
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 & 1 & -1 
\end{pmatrix}
}{1+2\times (-1)}\\
& = \begin{pmatrix}
1 & 2 & -1  \\
0 & -1 & 1  \\
1 & 4 & -2
\end{pmatrix}  
\end{aligned}
$$

### b)

$$
\mathbf{C} =
\begin{pmatrix}
2 & 0 & -1  \\
-1 & 1 & 1  \\
-1 & 2 & 2
\end{pmatrix}
=\mathbf{B}+
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0  \\
0 & 0 & 0  \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
=\mathbf{B}+
\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
$$
 根据Sherman-Morrision变换公式得：
$$
\begin{aligned}
\mathbf{C}^{-1}&=\mathbf{B}^{-1}-\alpha \frac{[\mathbf{B}^{-1}]_{*3}[\mathbf{B}^{-1}]_{3*}}{1+ \alpha [\mathbf{B}^{-1}]_{33}} & 其中\alpha=1\\
&=\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1  \\
0 & -1 & 1  \\
1 & 4 & -2
\end{pmatrix}-\frac{
\begin{pmatrix}
-1\\
1\\
-2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 4 & -2 
\end{pmatrix}
}{1+(-2)}\\
&= \begin{pmatrix}
0 & -2 & 1  \\
1 & 3 & -1  \\
-1 & -4 & 2
\end{pmatrix}  
\end{aligned}
$$


## **12**

### a)

对$A$进行 LU 分解
$$
\begin{aligned}
\left(
\begin{array}{c|c}
\mathbf A & \mathbf p
\end{array}
\right) & =
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 5 & 1 \\ 
4 & 18& 26& 2 \\
3 & 16& 30& 3
\end{pmatrix}
\\
& \Longrightarrow 
\begin{pmatrix}
4 & 18& 26& 2 \\
1 & 4 & 5 & 1 \\ 
3 & 16& 30& 3
\end{pmatrix}
\\
& \Longrightarrow 
\begin{pmatrix}
4           & 18           & 26           & 2 \\
\frac{1}{4} & -\frac{1}{2} & -\frac{3}{2} & 1 \\ 
\frac{3}{4} & -\frac{5}{2} & \frac{21}{2} & 3
\end{pmatrix}
\\
& \Longrightarrow 
\begin{pmatrix}
4           & 18           & 26           & 2 \\
\frac{3}{4} & -\frac{5}{2} & \frac{21}{2} & 3 \\
\frac{1}{4} & -\frac{1}{2} & -\frac{3}{2} & 1  
\end{pmatrix}
\\
& \Longrightarrow 
\begin{pmatrix}
4           & 18           & 26           & 2 \\
\frac{3}{4} & -\frac{5}{2} & \frac{21}{2} & 3 \\
\frac{1}{4} & -\frac{1}{5} & -\frac{6}{10}& 1  
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

所以
$$
\mathbf L=
\begin{pmatrix}
1           & 0            & 0 \\
\frac{3}{4} & 1            & 0 \\
\frac{1}{4} & -\frac{1}{5} & 1  
\end{pmatrix},
\mathbf U=
\begin{pmatrix}
4           & 18           & 26           \\
0           & -\frac{5}{2} & \frac{21}{2} \\
0           & 0            & -\frac{6}{10}  
\end{pmatrix},
\mathbf P=
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0  
\end{pmatrix}
$$
### b)

$\mathbf A \mathbf x=\mathbf b$ 同解于 $\mathbf P \mathbf A \mathbf x=\mathbf P \mathbf b$，同解于 $\mathbf L\mathbf U \mathbf x=\mathbf P \mathbf b$，
也就是求解
$$
\left\{
\begin{aligned}
\mathbf L \mathbf y&=\mathbf P \mathbf b\\
\mathbf U \mathbf x&= \mathbf y\\
\end{aligned}
\right.
$$

将 **a)** 求得的 $\mathbf L$，$\mathbf U$ 带入，并分别将 
$
\mathbf b= \mathbf b_1=
\begin{pmatrix} 
6 \\
0 \\
-6\\
\end{pmatrix}
$，
$
\mathbf b= \mathbf b_2=
\begin{pmatrix} 
6 \\
6 \\
12\\
\end{pmatrix}
$
带入上式，可得

$
\mathbf y_1=
\begin{pmatrix} 
0 \\
-6 \\
4.8\\
\end{pmatrix}
$
，
$
\mathbf x_1=
\begin{pmatrix} 
110 \\
-36 \\
8   \\
\end{pmatrix}
$



$
\mathbf y_2=
\begin{pmatrix} 
6   \\
7.5 \\
6   \\
\end{pmatrix}
$
，
$
\mathbf x_2=
\begin{pmatrix} 
112 \\
-39 \\
10  \\
\end{pmatrix}
$
